% @see : https://coopmaths.fr/alea/?uuid=74eac&id=3G20&alea=noOI&uuid=3451c&id=3G21&n=2&d=10&s=1&s2=3&s3=3&alea=3lOs&cd=1&uuid=dnb_2016_09_metropole_2&uuid=dnb_2017_09_metropole_2&v=latex
\documentclass[a4paper,11pt,fleqn]{article}
\usepackage{ProfMaquette}
\setKVdefault[Boulot]{CorrigeFin=true}
\setKVdefault[ClesExercices]{BaremeTotal=false,BaremeDetaille=false}
\usepackage{etoolbox}
\newbool{dys}
\setbool{dys}{false}          
\ifbool{dys}{
% POLICE DYS
\newcommand{\choiceFontsDys}[1]{
\ifstrequal{#1}{Fira}{%
  % Fira Sans + Fira Math
  % Description : Fira Sans est une police moderne, et Fira Math est une version mathématique compatible qui maintient le style sans-serif.
  % Utilisation : Fonctionne bien avec XeLaTeX et LuaLaTeX.
  \usepackage{fontspec}
  \setmainfont{Fira Sans}
  \setsansfont{Fira Sans}
  \usepackage{unicode-math}
  \setmathfont{Fira Math}
}{}
\ifstrequal{#1}{lmodern}{%
  % Latin Modern Sans
  % Description : Une version sans-serif de la célèbre police Latin Modern, qui est compatible avec mathastext.
  % Utilisation : Fonctionne avec pdfLaTeX, XeLaTeX et LuaLaTeX.
  \usepackage{lmodern}
  \renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
  \usepackage{mathastext}
}{}
\ifstrequal{#1}{tgheros}{%
  % TeX Gyre Heros + mathastext
  % Description : TeX Gyre Heros est une alternative à Helvetica, et le package mathastext permet d'utiliser la même police pour les mathématiques.
  % Utilisation : Fonctionne avec pdfLaTeX, XeLaTeX, ou LuaLaTeX.
  \usepackage{tgheros}
  \renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
  \usepackage{mathastext}
}{}
}
% Fira ou lmodern ou tgheros
\choiceFontsDys{Fira}

%\usepackage{unicode-math}
%\usepackage{fontspec}
%\setmainfont{TeX Gyre Schola}
%\setsansfont{TeX Gyre Schola}
%\setmathfont{TeX Gyre Schola Math}
%\setmainfont{OpenDyslexic}[Scale=1.0]
%\setsansfont{OpenDyslexic}[Scale=1.0]
%\setmathfont{OpenDyslexic}[Scale=1.0,range=up/{Latin,latin,num}]
\usepackage[fontsize=14]{scrextend}
\usepackage{setspace}
\setstretch{1.7}
% Une valeur d'environ 1.2 à 1.7 est souvent recommandée. Cela permet d'augmenter l'espace entre les lignes tout en offrant un léger espacement entre les mots.
\setlength{\spaceskip}{1.2em}  
% Une valeur d'environ 1.2em à 1.5em est couramment conseillée. Cela crée un espace plus ample entre les mots, ce qui peut aider à réduire la fatigue visuelle et à améliorer la fluidité de la lecture.
}{
% POLICE STANDARD
\usepackage{fontenc}
\usepackage[scaled=1]{helvet}
\usepackage[fontsize=12]{scrextend}
}
\usepackage[left=1.5cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[luatex]{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\setlength{\headheight}{18pt}
\fancyhead[R]{\href{https://coopmaths.fr/alea}{Mathaléa}}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\fancyfoot[R]{%
\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
  \node[anchor=south east] at ($(current page.south east)+(-2,0.25cm)$) {\scriptsize {\bfseries \href{https://coopmaths.fr/}{Coopmaths.fr} -- \href{http://creativecommons.fr/licences/}{CC-BY-SA}}};
\end{tikzpicture}
}
\fancyhead[L]{
\begin{tikzpicture}[y=0.8, x=0.8, yscale=-0.04, xscale=0.04,remember picture, overlay,fill=orange!50,transform canvas={xshift=-1cm,yshift=1cm}]
%%%% Arc supérieur gauche%%%%
\path[fill](523,1424)..controls(474,1413)and(404,1372)..(362,1333)..controls(322,1295)and(313,1272)..(331,1254)..controls(348,1236)and(369,1245)..(410,1283)..controls(458,1328)and(517,1356)..(575,1362)..controls(635,1368)and(646,1375)..(643,1404)..controls(641,1428)and(641,1428)..(596,1430)..controls(571,1431)and(538,1428)..(523,1424)--cycle;
%%%% Dé face supérieur%%%%
\path[fill](512,1272)..controls(490,1260)and(195,878)..(195,861)..controls(195,854)and(198,846)..(202,843)..controls(210,838)and(677,772)..(707,772)..controls(720,772)and(737,781)..(753,796)..controls(792,833)and(1057,1179)..(1057,1193)..controls(1057,1200)and(1053,1209)..(1048,1212)..controls(1038,1220)and(590,1283)..(551,1282)..controls(539,1282)and(521,1278)..(512,1272)--cycle;
%%%% Dé faces gauche et droite%%%%
\path[fill](1061,1167)..controls(1050,1158)and(978,1068)..(900,967)..controls(792,829)and(756,777)..(753,756)--(748,729)--(724,745)..controls(704,759)and(660,767)..(456,794)..controls(322,813)and(207,825)..(200,822)..controls(193,820)and(187,812)..(187,804)..controls(188,797)and(229,688)..(279,563)..controls(349,390)and(376,331)..(391,320)..controls(406,309)and(462,299)..(649,273)..controls(780,254)and(897,240)..(907,241)..controls(918,243)and(927,249)..(928,256)..controls(930,264)and(912,315)..(889,372)..controls(866,429)and(848,476)..(849,477)..controls(851,479)and(872,432)..(897,373)..controls(936,276)and(942,266)..(960,266)..controls(975,266)and(999,292)..(1089,408)..controls(1281,654)and(1290,666)..(1290,691)..controls(1290,720)and(1104,1175)..(1090,1180)..controls(1085,1182)and (1071,1176)..(1061,1167)--cycle;
%%%% Arc inférieur bas%%%%
\path[fill](1329,861)..controls(1316,848)and(1317,844)..(1339,788)..controls(1364,726)and(1367,654)..(1347,591)..controls(1330,539)and(1338,522)..(1375,526)..controls(1395,528)and(1400,533)..(1412,566)..controls(1432,624)and(1426,760)..(1401,821)..controls(1386,861)and(1380,866)..(1361,868)..controls(1348,870)and(1334,866)..(1329,861)--cycle;
%%%% Arc inférieur gauche%%%%
\path[fill](196,373)..controls(181,358)and(186,335)..(213,294)..controls(252,237)and(304,190)..(363,161)..controls(435,124)and(472,127)..(472,170)..controls(472,183)and(462,192)..(414,213)..controls(350,243)and(303,283)..(264,343)..controls(239,383)and(216,393)..(196,373)--cycle;
\end{tikzpicture}
}
%%%%%% Style Fiche
\tcbset{%
  userfiche/.style={%
    %move upwards=-1cm,colback=red!75%
    top=5pt, left=5pt, right=5pt, colback=red!5!white%
  }%
}%
\tcbset{%
  userfichecor/.style={%
    %spread upwards=-1cm,colback=gray!5%
    top=5pt, left=5pt, right=5pt, colback=red!5!white%
  }%
}%

% Parametrages
\hypersetup{
    colorlinks=true,% On active la couleur pour les liens. Couleur par défaut rouge
    linkcolor=blue,% On définit la couleur pour les liens internes
    % filecolor=magenta,% On définit la couleur pour les liens vers les fichiers locaux      
    urlcolor=blue,% On définit la couleur pour les liens vers des sites web
    % pdftitle={Puissance Quatre},% On définit un titre pour le document pdf
    % pdfpagemode=FullScreen,% On fixe l'affichage par défaut à plein écran
}
\usepackage{qrcode}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[french]{babel}
\setlength{\parindent}{0cm}
% loadPackagesFromContent
\usepackage{pstricks}
\usepackage{pst-plot}
\usepackage[table,svgnames]{xcolor}
\usepackage[autolanguage,np]{numprint}
\usepackage{needspace}
\newcommand{\e}{\text{e}}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tkz-euclide}
\begin{document}
\begin{Maquette}[IE]{Niveau= ,Classe= ,Date= v1 ,Code={},Theme=Contrôle sur Thalès}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=74eac&id=3G20&n=1&d=10&s=2&s2=1&alea=noOI&cd=0&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}


 Sur la figure suivante, $HJ=9~\text{cm}$, $HI=10~\text{cm}$, $JK=7{,}2~\text{cm}$, $JL=4~\text{cm}$ et $(HI)//(KL)$.\\Calculer $KL$ et $JI$.

\medskip
\begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.5]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-1.5,-7.227876096865396) rectangle (17.450260558476927,3.1087186717507285);
    	\draw[color={black}] (0,0)--(7.66,-6.43)--(8.86,-1.57)--cycle;
	\draw[color={black}] (15.95,-2.83)--(9.82,2.31)--(8.86,-1.57)--cycle;
	\draw [color={black}] (-0.38,0.32) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {H};
	\draw [color={black}] (8.04,-6.75) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {I};
	\draw [color={black}] (8.59,-1.15) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {J};
	\draw [color={black}] (16.33,-3.15) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {K};
	\draw [color={black}] (9.44,2.63) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {L};

\end{tikzpicture}\\
\end{exercice}

\begin{Solution}
 Les droites $(HK)$ et $(IL)$ sont sécantes en $J$ et $(HI)//(KL)$ \\ donc d'après le théorème de Thalès, on a:

\medskip
$\dfrac{JK}{JH}=\dfrac{JL}{JI}=\dfrac{KL}{HI}$

\medskip
$\dfrac{7{,}2}{9}=\dfrac{4}{JI}=\dfrac{KL}{10}$

\medskip
$KL=\dfrac{7{,}2\times10}{9}=8$ cm

\medskip
$JI=\dfrac{4\times9}{7{,}2}=5$ cm
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=3451c&id=3G21&n=2&d=10&s=1&s2=3&s3=3&alea=3lOs&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}


\begin{enumerate}[itemsep=0em, label=\arabic*)]
	\item \begin{minipage}[t]{.6 \linewidth} \vspace{0cm} Sur la figure ci-contre, on a  : \begin{itemize}
	 \item $VN=5$ cm 
	 \item $VX=6$ cm
	 \item $VT=2{,}4$ cm
	 \item $VK=2$ cm\end{itemize}  Les droites $(NX)$ et $(KT)$ sont-elles parallèles ?\\\end{minipage}\begin{minipage}[t]{0.4 \linewidth}\vspace{0pt}   
 \begin{tikzpicture}[scale=0.7]
	 \tkzDefPoints{0/0/V,6/0/X,2/5/N}
	 \tkzDrawPolygon(V,N,X)
	 \tkzDefPointBy[homothety=center V ratio 0.4](N)	\tkzGetPoint{K}
	 \tkzDefPointBy[homothety=center V ratio 0.4](X)	\tkzGetPoint{T}
	 \tkzDrawSegment(K,T)
	 \tkzLabelPoints[left](V)
	 \tkzLabelPoints[above left](N,K)
	 \tkzLabelPoints[below](X,T)
 \end{tikzpicture}\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{.6 \linewidth} \vspace{0cm} Sur la figure ci-contre, on a  : \begin{itemize}
	 \item $YV=5$ cm 
	 \item $YE=6$ cm
	 \item $YL=3{,}6$ cm
	 \item $YZ=3{,}3$ cm\end{itemize}  Les droites $(VE)$ et $(ZL)$ sont-elles parallèles ?\\\end{minipage}\begin{minipage}[t]{0.4 \linewidth}\vspace{0pt}   
 \begin{tikzpicture}[scale=0.5]
	 \tkzDefPoints{0/0/Y,6/0/E,3/4/V}
	 \tkzDrawPolygon(Y,V,E)
	 \tkzDefPointBy[homothety=center Y ratio -0.6](V)	\tkzGetPoint{Z}
	 \tkzDefPointBy[homothety=center Y ratio -0.6](E)	\tkzGetPoint{L}
	 \tkzDrawSegment(Z,L)
	 \tkzLabelPoints[below right](Y)
	 \tkzLabelPoints[below](E,Z)
	 \tkzLabelPoints[above](V,L)
	 \tkzDrawPolygon(Y,Z,L)
 \end{tikzpicture}\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em, label=\arabic*)]
	\item D'une part on a $\dfrac{VN}{VK}=\dfrac{5}{2}=2,5$.\\D'autre part on a $\dfrac{VX}{VT}=\dfrac{6}{2{,}4}=2,5$.\\$\dfrac{VN}{VK}=\dfrac{VX}{VT}$.\\$V$,$K$,$N$ et $V$,$T$,$X$ sont alignés dans le même ordre.\\Donc d'après la réciproque du théorème de Thalès, les droites $(NX)$ et $(KT)$ sont parallèles.\\
	\item D'une part on a $\dfrac{YV}{YZ}=\dfrac{5}{3{,}3}\approx 1,51$.\\D'autre part on a $\dfrac{YE}{YL}=\dfrac{6}{3{,}6}\approx 1,66$.\\$\dfrac{YV}{YZ}\not=\dfrac{YE}{YL}$.\\Donc d'après la contraposée du théorème de Thalès, les droites $(VE)$ et $(ZL)$ ne sont pas parallèles.\\
\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=dnb_2016_09_metropole_2
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

\medskip

\parbox{0.47\textwidth}{Sur la figure ci-contre. le point J appartient au
segment [IM] et le point K appartient au segment [IL].

Sur la figure, les longueur sont données en mètres.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Montrer que IKJ est un triangle rectangle.
\item Montrer que LM est égal à 3,75~m.
\item Calculer la longueur KM au centimètre près.
\end{enumerate}}
\hfill
\parbox{0.47\textwidth}{
\psset{unit=0.5cm}
\begin{pspicture}(12,9)
%\psgrid
\pspolygon(1,1)(11.4,3.7)(6.3,8.3)
\psline(4.42,5.62)(7.8,2.72)
\psline[linestyle=dashed](4.42,5.62)(11.4,3.7)
\psset{arrowsize=3pt 5}
\psline[linewidth=0.5pt]{<->}(0.8,1.2)(4.2,5.8)\rput(2.3,3.8){\small 3,2}
\psline[linewidth=0.5pt]{<->}(4.2,5.8)(6.2,8.4)\rput(5,7.4){\small 1,8}
\psline[linewidth=0.5pt]{<->}(4.5,5.82)(7.9,3)\rput(6.4,4.75){\small 2,4}
\psline[linewidth=0.5pt]{<->}(1.2,0.8)(7.8,2.6)\rput(4.6,1.3){\small 4}
\uput[dl](1,1){I} \uput[ul](4.42,5.62){K}\uput[u](6.3,8.3){L}
\uput[r](11.4,3.7){M}\uput[dr](7.8,2.72){J}
\rput{-130}(6.3,8.3){\psframe(0.3,0.3)}
\end{pspicture}}

\vspace{0,5cm}


\end{exercice}

\begin{Solution}

\medskip

\begin{enumerate}
\item $\text{IJ}^2 = 4^2 = 16$

$\text{IK}^2 + \text{KJ}^2 = 3,2^2 + 2,4^2 = 16$.

Donc $\text{IJ}^2 = \text{IK}^2 + \text{KJ}^2$.

 D'après le réciproque du théorème de Pythagore, IKJ est un triangle rectangle.
\item Les droites (KJ) et (LM) sont toutes les deux perpendiculaires à la même droite (IL), donc elles sont parallèles.

Les droites (KL) et (JM) sont sécantes en I.

D'après le théorème de Thalès, on a :

$\dfrac{\text{IK}}{\text{IL}} =  \dfrac{\text{IJ}}{\text{IM}} =  \dfrac{\text{KJ}}{\text{LM}}$ soit  $\dfrac{3,2}{5} = \dfrac{4}{\text{IM}} =  \dfrac{2,4}{\text{LM}}$.

et donc LM $= \dfrac{2,4 \times 5}{3,2} = 3,75$~m.
\item On sait que le triangle KLM est rectangle en L.

D'après le théorème de Pythagore, on a : 

$\text{KM}^2 = \text{KL}^2 + \text{LM}^2 = 1,8^2 + 3,75^2 = \np{17,3025}$
et donc KM $=  \sqrt{\np{17,3025}} \approx  4,16$~m.
\end{enumerate}
 
\vspace{0,5cm}


\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=dnb_2017_09_metropole_2
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

\medskip

\emph{Pour illustrer l'exercice, la figure ci-dessous a été faite à main levée.}

\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(8,5)
%\psgrid
\pslineByHand(0.5,2.5)(7.5,4)
\pslineByHand(2,0.5)(6,4.8)
\pslineByHand(2,0.5)(0.5,2.5)
\pslineByHand(6,4.8)(7.5,4)
\pslineByHand(3,3)(4,2.6)
\uput[ul](4.75,3.4){A}\uput[r](7.5,4){B}\uput[u](6,4.8){C}
\uput[l](0.5,2.5){D} \uput[d](2,0.5){E}\uput[ul](3,3){F}\uput[dr](3.8,2.6){G}
\rput{-50}(1.2,1.2){8,1 cm}\rput{-27}(3.3,2.6){3 cm}
\rput{46}(3.2,1.4){6,8 cm}\rput{45}(4.4,2.78){4 cm}
\rput{15}(3.6,3.4){5 cm}\rput{45}(5.2,4.3){5 cm}
\rput{15}(6,3.4){6,25 cm}
\end{pspicture}
\end{center}

Les points D, F, A et B sont alignés, ainsi que les points E, G, A et C.

De plus, les droites (DE) et (FG) sont parallèles.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Montrer que le triangle AFG est un triangle rectangle.
\item  Calculer la longueur du segment [AD]. En déduire la longueur du segment [FD].
\item  Les droites (FG) et (BC) sont-elles parallèles ? Justifier.
\end{enumerate}

\vspace{0,5cm}


\end{exercice}

\begin{Solution}

\medskip

%\emph{Pour illustrer l'exercice, la figure ci-dessous a été faite à  main levée.}
%
%\begin{center}
%\psset{unit=1cm}
%\begin{pspicture}(8,5)
%%\psgrid
%\pslineByHand(0.5,2.5)(7.5,4)
%\pslineByHand(2,0.5)(6,4.8)
%\pslineByHand(2,0.5)(0.5,2.5)
%\pslineByHand(6,4.8)(7.5,4)
%\pslineByHand(3,3)(4,2.6)
%\uput[ul](4.75,3.4){A}\uput[r](7.5,4){B}\uput[u](6,4.8){C}
%\uput[l](0.5,2.5){D} \uput[d](2,0.5){E}\uput[ul](3,3){F}\uput[dr](3.8,2.6){G}
%\rput{-50}(1.2,1.2){8,1 cm}\rput{-27}(3.3,2.6){3 cm}
%\rput{46}(3.2,1.4){6,8 cm}\rput{45}(4.4,2.78){4 cm}
%\rput{15}(3.6,3.4){5 cm}\rput{45}(5.2,4.3){5 cm}
%\rput{15}(6,3.4){6,25 cm}
%\end{pspicture}
%\end{center}
%
%Les points D, F, A et B sont alignés, ainsi que les points E, G, A et C.
%
%De plus, les droites (DE) et (FG) sont parallèles.
%
%\medskip

\begin{enumerate}
\item %Montrer que le triangle AFG est un triangle rectangle.
On a $\text{AF}^2 = 5^2 = 25$ ;

$\text{AG}^2 + \text{GF}^2 = 4^2 + 3^2 = 16 + 9 = 25$

$\text{AF}^2 =\text{AG}^2 + \text{GF}^2$

D'après la réciproque du théorème de Pythagore, le triangle AGF est rectangle en G.
\item %Calculer la longueur du segment [AD]. En déduire la longueur du segment [FD].
Les droites (FG) et (AE) sont parallèles.

Les droites (FD) et (EG) sont sécantes en A.

D'après le théorème de Thalès, on a :

$\dfrac{\text{AF}}{\text{AD}} =  \dfrac{\text{AG}}{\text{AE}} =  \dfrac{\text{FG}}{\text{DE}}$ soit  $\dfrac{5}{AD} = \dfrac{4}{10,8}$.


$\text{AD} = 10,8 \times 5 \div 4 = 13,5$~(cm). 


On a donc $\text{FD} = \text{AD} - \text{AF} = 13,5 - 5 = 8,5$~(cm).
\item %Les droites (FG) et (BC) sont-elles parallèles ? Justifier.
On a $\dfrac{\text{AG}}{\text{AC}} =  \dfrac{4}{5} = 0,8$ ; $\dfrac{\text{AF}}{\text{AB}} =  \dfrac{5}{6,25} = 0,8$.

Comme $\dfrac{\text{AG}}{\text{AC}} = \dfrac{\text{AF}}{\text{AB}}$, 

que les points G, A, C d'une part, F, A et B d'autre part sont alignés

D'après la réciproque de la propriété de Thalès, on en déduit que les droites (FG) et (BC) sont parallèles.
\end{enumerate}

\vspace{0,5cm}


\end{Solution}

\begin{exercice}


 Dans la cellule A2 du tableur ci-dessous, on a saisi la formule $=3\ast \text{A1}\ast \text{A1} +2\ast \text{A1} -6$ puis on l'a étiré vers la droite.\\
    Quel nombre obtient-on dans la cellule B2 ?$\renewcommand{\arraystretch}{1}
\begin{array}{|c|c|c|}
\hline
\cellcolor{lightgray}  & \cellcolor{lightgray} A & \cellcolor{lightgray} B\\
\hline
\cellcolor{lightgray} 1 & -5 & -4\\
\hline
\cellcolor{lightgray} 2 & 59 & \\
\hline
\end{array}
\renewcommand{\arraystretch}{1}$



\end{exercice}

\begin{Solution}
 La formule calcule :\\$\begin{aligned}
    3\times (-4)^2+2\times (-4)-6&=3\times 16-8-6\\
   &=48-8-6\\
   &={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{34}}
   \end{aligned}$\\La bonne réponse est la réponse {\bfseries \color[HTML]{f15929}A}.
\end{Solution}


\end{Maquette}
\clearpage
\end{document}